成功典範？很多只是靠運而已!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!

成功典範？很多只是靠運而已

2020年8月27日 by 小山金明

市面上充斥各種成功學的論述，分析事業成功背後的邏輯而頭頭是道。但是有學者研究得出，成功的最大因素是運氣好，愈是巨大的成功，愈是主要靠運。

歐洲管理與科技學院副教授劉正威（Chengwei Liu）指出，有系統的證據顯示，運氣在經營過程中起最關鍵作用，不但營商如此，音樂、電影、科學和體育運動皆不例外。研究還發現，如果將注意力投放到「第二好的選擇」，收獲反而會更多。

以音樂行業為例，如果一個新樂隊或者新樂手有作品打入流行榜單前 20 名，唱片公司應不應該立即和他們簽約呢？他分析美國排行榜從 1980 年到 2008 年一共 8,297 個案例，答案卻是否定的。如果唱片公司跟排行第 21 到 30 名的樂手簽約，反而更為明智。

許多攀升到前 20 名的作品 ，都可以稱之為「天橋式的光輝」（runaway success），即所謂「爆紅」，譬如當年以 Gangam Style 紅遍全球的韓國藝人 PSY，其 MV 全球瘋傳，幾乎無人不知，當中運氣是一個很重要的因素，這首歌曲的成功實不可複製。事實上，許多排名前 20 的藝人，下一首單曲作品通常排在第 40 到 45 名，回落幅度驚人，遠超過那些曾經落後他們，排在第二梯隊的競爭對手。

這些競爭對手，接下來的作品表現相對穩定，由於他們的成功沒那麼轟動，主要不是依靠運氣，因此能更好判斷他們的實際水準。

商業世界的運作同樣如此，譬如排名在財富雜誌增長最快的 100 家公司，通常都獲得媒體最多的關注，吸引到最多的投資，引人競相模仿。但是他的研究發現，這類增長幅度完全是隨機的，更應該注意「少就是好」（less is more）的公司。

那些增長最快的公司（一般年度增長幅度在 34% 以上）翌年便後勁不繼，低於那些第一年增長幅度在 32% 到 34% 之間的公司。所謂表現最好的公司，不僅是運氣比別人好，預期也會比別人差。

但是，世俗觀念依然迷信所謂的「最成功，最卓越」，許多商業暢銷書都以這類成功個案為典範，譬如 1986 年到 2006 年的流行作品 In Search of Excellence，書中以一些成功企業能夠逆流而行，登上巔峰為例，然後分析這些公司如何從「良好」變成「偉大」，從這些公司的經驗得出結論，以啟發別人同樣追求偉大的目標。

但是這類暢銷書常常忽略一個事實，即書中舉例的公司，通常維持不久。以三本暢銷書 In Search of Excellence、Good to Great 和 Built to Last 為例，那些由「良好」晉升「偉大」的 50 間公司當中，16 間公司在書本出版五年内就失敗了，23 間公司則平平無奇，在標普 500 指數榜上屬於表現落後。剩下的 11 間公司只有 5 間保持在卓越水準。

換言之，在獲得巨大成功之後，保持成功很難，很容易便倒退到中等水準。

因此，傳媒和教育界吹捧的「成功方程式」，其實是誤導人的。他認為，商業管理教育應該聚焦於幫助創業的人從「不夠格」到「站住腳」，而不是好高騖遠，啟發人人去追求卓越。目前的商業理論都集中分析偉大的公司如何成功，實際上很多大公司只是靠運。但學術界極少探討運氣因素，管理學期刊中只有 2% 的文章有討論「運氣」（luck）這個字。

當代社會應該重新調整關於「成功」的觀念，人類天性傾向膜拜最成功的人，社會也給予他們最多的獎勵和回報，但是所謂的「最成功」，本身就是一個不可靠的標準。

一味依賴明星的名氣，盲目模仿最成功的公司，結果不但失望居多，而且令世人更加相信「成功和才能相匹配」的神話，唯才是論的觀念也根深蒂固，甚至助長欺騙的風氣。

運氣都係實力wo

只有弱者先會酸人運氣好

絕望真相

人類天性傾向膜拜最成功的人
慣性收視

社會也給予他們最多的獎勵和回報
間間茶餐廳部部電視機都長開播住ＴＶＢ

結果：一台獨大。

不嬲冇料的人係揾最多錢

未必冇料
應該話最成功唔代表最有料

運氣不嬲係實力一種

運氣係結果一部分
成日見到d冇乜邏輯思考混亂既人咁講真係得啖笑